\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}

\geometry{top=2cm,bottom=3cm,left=2cm,right=1.5cm}
\setlength{\parskip}{0.5cm}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep,itemsep=0.3cm,parsep=0pt}

\lstset{language=C++,
		basicstyle=\footnotesize,
		keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
		stringstyle=\color{red}\ttfamily,
		commentstyle=\color{green}\ttfamily,
		morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}, 
		tabsize=4,
		breaklines=true,
  		breakatwhitespace=true,
  		title=\lstname,       
}

\addto\captionsrussian{\renewcommand \contentsname {\LARGE Содержание}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ\\
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования \\
\textbf{"Национальный исследовательский Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского" (ННГУ)}
\end{center}

\begin{center}
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики}
\end{center}
\vspace{4em}

\begin{center}
Отчет по лабораторной работе \\
\vspace{1em}
\textbf{\Large Многошаговая схема решения двумерных задач глобальной оптимизации. Распараллеливание путем разделения области поиска.} \\
\end{center}

\vspace{4em}

\newbox{\lbox}
\savebox{\lbox}{\hbox{text}}
\newlength{\maxl}
\setlength{\maxl}{\wd\lbox}
\hfill\parbox{7cm}{
\textbf{Выполнил:} \\ 
студент группы 381806-3 \\
Тюрмина А.Н. \\
\\
\textbf{Проверил:} \\ 
доцент кафедры МОСТ, \\ 
кандидат технических наук \\ 
Сысоев А. В.
}
\vspace{\fill}

\begin{center} Нижний Новгород \\ 2020 \end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
% содержание
\tableofcontents{}
\clearpage

\begin{center}
\section*{Введение}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\par Оптимизация -- в математике, информатике и иследовании операций задача нахождения экстремума (минимума или максимума) целевой функции в некоторой области конечномерного векторного пространства, ограниченной набором линейных или нелинейных равенств (неравенств). В анализе данных глобальная оптимизация - это раздел прикладной математики и численного анализа, в большинстве случаев решается задача минимизации, поскольку максимизация эквивалентна поиску обратного функционала для задачи минимизации.
\par Глобальная оптимизация намного сложнее, чем локальная, поскольку аналитические методы неприменимы, а численные в большинстве случаев приводят к очень сложным решениям.
\par Целью лабораторной работы является реализация параллельной многошаговой схемы решения двумерных задач глобальной оптимизации с распараллеливанием путем разделения области поиска. 
\newpage

\begin{center}
\section*{Постановка задач}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задач}
В данной лабораторной работе необходимо:
\begin{enumerate}
\item Реализовать последовательный решения задачи глобальной оптимизации.
\item Реализовать параллельный алгоритм метода решения задачи глобальной оптимизации.
\item Вспомогательные функции для эффективности.
\item Сделать вывод на основе полученных результатов.
\end{enumerate}
\newpage

\begin{center}
\section*{Описание алгоритма}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание алгоритма}
Воспользуемся методом Стронгина. Пусть на отрезке $[a,b]$ определена функция f(y).
Алгоритм:
\begin{enumerate}
\item y(0)=a, y(1)=b, n=1
\item Вычисляем m, оценку константы Липшица 
$$M = max\left|\frac{z_s - z_{s-1}}{y_s - y_{s-1}}\right|$$
Тогда m принимает два значения 
$$m = 1, M = 0$$
$$m = r*M, m > 0$$, \\
где параметр r > 1
\item Для всех отрезков $y_s - y_{s-1}$, где $1 \leq s \leq n$
\par вычисляем характеристику:
\begin{equation}
    R(s) = m*(y_s - y_{s-1}) + \frac{(z_s - z_{s-1})^2}{m*(y_s - y_{s-1})} -2*(z_s + z_{s-1})
\end{equation}
и находим максимум R(s), $$1 \leq s \leq n$$
\item Находим новую точку разбиения на интервале максимальной характеристики $[y_{s-1}, y_s]$
$\gamma = s$, $n = n + 1$,
\begin{equation}
    y_n^* = \frac{y_\gamma - y_{\gamma - 1}}{2} + \frac{z_\gamma - z_{\gamma - 1}}{2*m}
\end{equation}
\item Проверяем критерий останова (останов по точности) $y_\gamma - y_{\gamma - 1} < \epsilon$, если выполняется, то алгоритм завершается. Результат работы алгоритма $min = f(y_\gamma)$, иначе упорядочиваем массив $y(i)$ по возрастанию и переходим на шаг 2.
\end{enumerate}
\newpage

\begin{center}
\section*{Схема распараллеливания}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Схема распараллеливания}
\par В данной лабораторной работе применяется распараллеливание по области поиска. Пусть
количество процессов равно n. В начале каждый процесс получает определенную область
размера step = (b – a)/n, принимает блок данных от a1 = a + step * procrank до b1 = a1 + step.
\par В каждом из интервалов параллельно вычисляется оптимальное значение (в этот процесс входит
и вычисление характеристики инервала).
\par Затем 0-ой процесс сравнивает полученные процессами результаты и получает наиболее
оптимальный.
\newpage

\begin{center}
\section*{Описание программной реализации}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание программной реализации}
\par Программа состоит из следующих функций:\\
Функция, которая получает значение функции в точке x:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::get_func_val(double x)
\end{lstlisting}
Функция, которая вычисляет параметр для константы Липшица:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::get_M(int i, const std::vector<double>& x)
\end{lstlisting}
Функция, которая вычисляет константу Липшица:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::get_m(double r, double M)
\end{lstlisting}
Функция, которая присваивает значения:
\begin{lstlisting}
GlobalOpt::GlobalOpt(double _a1, double _b1, std::function<double(double*)> _test_func,
    double _eps)
\end{lstlisting}
Функция, которая вычисляет характеристику R(s):
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::get_R(int i, double m, const std::vector<double>& x)
\end{lstlisting}
Функция, которая получает новое значение x из заданного интервала:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::get_new_x(int t, double m, const std::vector<double>& x)
\end{lstlisting}
Функция, которая решает задачу глобальной оптимизации последовательно:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::GlobalSearchSeq(int iterationsTops)
\end{lstlisting}
Функция, которая решает задачу глобальной оптимизации параллельно:
\begin{lstlisting}
double GlobalOpt::GlobalSearchPar(int iterationsTops)
\end{lstlisting}
\newpage

\begin{center}
\section*{Подтверждение корректности}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Подтверждение корректности}
\par Для подтверждения корректности в программе реализована система тестов, разработанная с помощью использования Google C++ Testing Framework.
\par Тесты проверяют корректную работу последовательного и параллельного алгоритмов решения задач глобальной оптимизации заданных функции и сравниваются с известными точками минимума этих функций.
\begin{itemize}
\item\textit{TEST0\_seq\_min} – проверка работы последовательной реализации;
\item\textit{TEST1\_par\_min} – проверка работы параллельной реализации;
\item\textit{TEST2\_parallel\_min\_for\_f} – проверка работы параллельной реализации;
\item\textit{TEST3\_a\_greater\_then\_b\_par} – проверка работы алгоритма параллельной реализации в случае неправильного интервала;
\item\textit{TEST4\_a\_greater\_then\_b\_seq} - проверка работы последовательной реализации в случае неправильного интервала;
\item\textit{TEST5\_timetest} - проверка работы времени;
\end{itemize}
\par Успешное прохождение тестов доказывает корректность выполнения алгоритма.
\newpage

\begin{center}
\section*{Результаты эксперементов}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Результаты эксперементов}
\par Эксперименты проводились на оборудовании со следующей аппаратной конфигурацией:
\begin{enumerate}
\item Процессор: Intel(R) Core(TM) i5-7200U CPU @ 2.50GHz 2701МГц, ядер: 2, логических процессоров: 4
\item Оперативная память: 8 Gb,
\item Операционная система: Windows 10;
\item Среда разработки: Visual Studio 2017.
\end{enumerate}
\par Функции, с которыми проводим эксперименты 
\par $f_1 = \cos(x - 1) * \cos(x * 8 + 1) + 31$, 
\par $f_2 = x + 19 * x$
\par Результаты экспериментов представлены в Таблице 1.
\begin{table}[!h]
\caption{Результаты экспериментов}
\centering
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{3cm}|}
\hline
Количество процессов & Время работы послед. алгоритма,сек & Время работы паралл. алгоритма,сек & Ускорение  \\\hline
1  & 0.0023 & 0.0022 & 1.04  \\\hline
2  & 0.0032 & 0.0023 & 1.391  \\\hline
3  & 0.0033 & 0.0023 & 1.435  \\\hline
4  & 0.0034 & 0.002 & 1.7  \\\hline
5  & 0.0039 & 0.0021 & 1.858  \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\par На основе полученных данных, можно сделать вывод, что параллельный случай работает быстрее, чем последовательный. Ускорение возрастает с количеством процессов.
\newpage

\begin{center}
\section*{Заключение}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
\par В результате лабораторной работы была многошаговая схема решения двумерных задач глобальной оптимизации распараллеленная путем разделения области поиска.
\par Реализация параллельной версии алгоритма была успешно достигнута, о чем говорят результаты экспериментов, проведенных в ходе работы. Они показывают, что параллельный случай работает быстрее, чем последовательный. 
\par Для подтверждения корректности работы программы были разработаны и доведены до успешного выполнения тесты, созданные с использованием Google C++ Testing Framework. 
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
\begin{thebibliography}{}
\bibitem{1} Городецкий С.Ю. Лекции по нелинейному математическому программированию – 2020.
\bibitem{2} Метод Стронгина и метод Пиявского [Электронный ресурс]:Центр суперкомпьютерных технологий, НГУ им. Лобачевского // URL: \url{http://www.hpcc.unn.ru/?dir=893}.
\bibitem{3} Оптимизация [Электронный ресурс]: Википедия // URL: \url{https://ru.wikipedia.org/wiki} 
\bibitem{4}  В. П. Гергель, В. А. Гришин, А. В. Гергель Многомерная многоэкстремальная оптимизация на основе адаптивной многошаговой редукции размерности - 2010
\end{thebibliography}{}
\newpage

\begin{center}
\section*{Приложение}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}
\begin{lstlisting}
//  Copyright 2020 Tyurmina Alexandra
#ifndef MODULES_TASK_3_TYURMINA_A_OPTIMIZATION_MINIMIZE_H_
#define MODULES_TASK_3_TYURMINA_A_OPTIMIZATION_MINIMIZE_H_

#include <functional>
#include <vector>

class GlobalOpt {
    double a1; double b1;
    double epsilon;
    std::function<double(double*)> test_func;

 public:
    // XY search
    double GlobalSearchSeq(int iterationsTops);
    double GlobalSearchPar(int iterationsTops);

    GlobalOpt(double a1, double b1, std::function<double(double*)> test_func, double eps);


 protected:
    double get_func_val(double x);
    double get_m(double r, double M);
    double get_M(int i, const std::vector<double>& x);
    double get_R(int i, double m, const std::vector<double>& x);
    double get_new_x(int t, double m, const std::vector<double>& x);
};

#endif  // MODULES_TASK_3_TYURMINA_A_OPTIMIZATION_MINIMIZE_H_
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
  // Copyright 2020 Tyurmina Alexandra

#include <mpi.h>
#include <utility>
#include <list>
#include <algorithm>
#include <iostream>
#include <vector>
#include <cmath>
#include "../../../modules/task_3/tyurmina_a_optimization/minimize.h"

double GlobalOpt::get_func_val(double x) {
    return test_func(&x);
}

double GlobalOpt::get_M(int i, const std::vector<double>& x) {
    double diff1 = get_func_val(x[i]) - get_func_val(x[i - 1]);
    double diff2 = x[i] - x[i - 1];

    return std::abs(diff1) / diff2;
}

double GlobalOpt::get_m(double r, double M) {
    if (M == 0) {
        return 1;
    } else {
        return  M * r;
    }
}

GlobalOpt::GlobalOpt(double _a1, double _b1, std::function<double(double*)> _test_func,
    double _eps) {
    a1 = _a1; b1 = _b1;
    test_func = _test_func;
    epsilon = _eps;
}

double GlobalOpt::get_R(int i, double m, const std::vector<double>& x) {
    double diff = get_func_val(x[i]) - get_func_val(x[i - 1]);
    double summ = get_func_val(x[i]) + get_func_val(x[i - 1]);
    double koef = m * (x[i] - x[i - 1]);
    double val = std::pow(diff, 2) / koef - 2 * summ + koef;

    return val;
}

double GlobalOpt::get_new_x(int t, double m, const std::vector<double>& x) {
    double diff = get_func_val(x[t]) - get_func_val(x[t - 1]);
    double summ = x[t] + x[t - 1];
    double val = (summ - diff / m) / 2;

    return val;
}

double GlobalOpt::GlobalSearchSeq(int iterationsTops) {
    std::vector<double> x_val(iterationsTops + 1, 0);
    int iterationsNum = 1;
    int t = 0;

    double r = 2;
    double R = 0;
    double temp = 0;
    double M = get_M(1, x_val);
    double m = get_m(r, M);

    x_val[0] = a1;
    x_val[1] = b1;
    x_val[2] = get_new_x(1, m, x_val);

    ++iterationsNum;

    if (a1 > b1) {
        throw "b is a right border (must be b > a)";
    }
    while (iterationsNum < iterationsTops) {
        sort(x_val.begin(), x_val.begin() + iterationsNum + 1);
        M = get_M(1, x_val);

        for (int i = 2; i <= iterationsNum; ++i) {
            M = std::max(M, get_M(i, x_val));
        }

        m = get_m(r, M);
        R = get_R(1, m, x_val);
        t = 1;

        for (int i = 2; i <= iterationsNum; ++i) {
            temp = get_R(i, m, x_val);
            if (R < temp) {
                R = temp;
                t = i;
            }
        }

        x_val[iterationsNum + 1] = get_new_x(t, m, x_val);
        ++iterationsNum;

        if (x_val[t] - x_val[t - 1] <= epsilon) {
            break;
        }
    }
    return x_val[t];
}

double GlobalOpt::GlobalSearchPar(int iterationsTops) {
    int prNum, prRank;

    MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &prNum);
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &prRank);

    std::vector<double> result(prNum);

    if (a1 > b1) {
        throw "b is a right border (must be b > a)";
    }
    if (prNum > 1) {
        double step = (b1 - a1) / prNum;
        double a = a1 + step * prRank;
        double b = a + step;

        if (a != b) {
            double temp = 0;
            GlobalOpt opt(a, b, test_func, epsilon);
            double* local = new double[prNum];
            *local = opt.GlobalSearchSeq(iterationsTops);
            MPI_Gather(&local[0], 1, MPI_DOUBLE, &result[0], 1, MPI_DOUBLE, 0, MPI_COMM_WORLD);

            double root = get_func_val(result[0]);
            if (prRank == 0) {
                for (int i = 1; i < prNum; ++i) {
                    temp = get_func_val(result[i]);
                    if (temp < root) {
                        root = temp;
                        std::swap(result[i], result[0]);
                    }
                }
            }
        }
    } else {
        return GlobalSearchSeq(iterationsTops);
    }
    return result[0];
}

\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
//  Copyright 2020 Tyurmina Alexandra
#include <gtest-mpi-listener.hpp>
#include <gtest/gtest.h>
#include <iostream>
#include <cmath>
#include "./minimize.h"

double f_test1(double* x) {
    return cos((*x) - 1) * cos((*x) * 8 + 1) + 31;
}

double f_test2(double* x) {
    return (*x) + 19 * (*x);
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST0_seq_min) {
    GlobalOpt opt(0, 2.2, f_test1, 1e-5);

    double result = opt.GlobalSearchSeq(800);
    double correct_result = 1.0529;
    ASSERT_NEAR(result, correct_result, 1e-3);
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST1_par_min) {
    int rank;
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
    GlobalOpt opt(0.3, 2.2, f_test2, 1e-5);

    double result = opt.GlobalSearchPar(800);
    double correct_result = 0.3;
    if (rank == 0) {
        ASSERT_NEAR(result, correct_result, 1e-4);
    }
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST2_parallel_min_for_f) {
    int rank;
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
    GlobalOpt opt(0, 1, f_test2, 1e-5);

    double result = opt.GlobalSearchPar(800);
    double correct_result = 0;
    if (rank == 0) {
        ASSERT_NEAR(result, correct_result, 1e-5);
    }
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST3_a_greater_then_b_par) {
    GlobalOpt opt(2.2, 0, f_test1, 1e-5);
    EXPECT_ANY_THROW(opt.GlobalSearchPar(800));
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST4_a_greater_then_b_seq) {
    GlobalOpt opt(2.2, 0, f_test1, 1e-5);
    EXPECT_ANY_THROW(opt.GlobalSearchSeq(800));
}

TEST(global_GlobalOpt, TEST5_timetest) {
    int rank;
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
    GlobalOpt opt(0, 1, f_test1, 1e-5);

    double start1 = MPI_Wtime();
    double resp = opt.GlobalSearchPar(800);
    double end1 = MPI_Wtime();
    if (rank == 0) {
        std::cout << "Parall: " << end1 - start1 << std::endl;
        double start2 = MPI_Wtime();
        double ress = opt.GlobalSearchSeq(800);
        double end2 = MPI_Wtime();
        std::cout << "Seq: " << end2 - start2 << std::endl;
        ASSERT_NEAR(resp, ress, 1e-5);
    }
}

int main(int argc, char** argv) {
    ::testing::InitGoogleTest(&argc, argv);
    MPI_Init(&argc, &argv);

    ::testing::AddGlobalTestEnvironment(new GTestMPIListener::MPIEnvironment);
    ::testing::TestEventListeners& listeners =
        ::testing::UnitTest::GetInstance()->listeners();

    listeners.Release(listeners.default_result_printer());
    listeners.Release(listeners.default_xml_generator());

    listeners.Append(new GTestMPIListener::MPIMinimalistPrinter);
    return RUN_ALL_TESTS();
}
\end{lstlisting}
\end{document}